\chapter{Постановка задачи}
\label{ch:problem}
\paragraph{} Целью исследования было построить векторные представления для корпоративных клиентов банка при помощи тематических моделей по транзакционным данным и внешним данным о компаниях так, что каждая компонента векторного представления интерпретируется как вид экономической деятельности. Затем на основе полученных профилей компаний определить, какие компании похожи, и какие являются конкурентами.   
\section{Данные}


\subsection{Информация о компании.}
\paragraph{} Для решения задачи имеются данные двух типов. Первый тип информации - информация о самой компании.
\begin{table}[h!]
	\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|l|l|l|X|}
		\hline
		ИНН & Название & КПП& ОКАТО & ОКВЭДы & Cегмент \\ \hline
		7707083893  &  ПАО "СБЕРБАНК РОССИИ"   & 775001001  & 45293554000 & 64.19 & фин. институты  \\ \hline
	\end{tabularx}
	\caption{Фирма.}\label{tab:firm}
\end{table}
\paragraph{} В таблице \ref{tab:firm} представлена та информация о фирме, которая использовалась при решении данной задачи. Здесь
\begin{itemize}
	\item ИНН  - индекс налогоплательщика (10 цифр для компаний, 12 - для индивидуальных предпринимателей), использовался только в качестве идетификатора компании.
	\item название  - два типа названия (полное и сокращенное), использовались только для интерпретации результатов.
	\item КПП - код причины постановки, различные части этого кода отображают различную информацию о постановке на учет в налоговую. Здесь была использована только информация о регионе (первые две цифры), в котором компания вставала на учет. Эта информация необходима для выявления филиалов одной компании, а также для выделения компаний, находящихся в заданном регионе.
	\item ОКАТО - код окато использовался также для выявления компаний в регионе. В нем закодирована информация о юридическом адресе компании. В совокупности с кодом КПП эта информация позволяет понять находится ли фактически компания в регионе, в котором зарегистирована, и сколько у компании филиалов.
	\item ОКВЭДы  - коды из всероссийского классификатора видов экономической деятельности (имеет иерархическую структуру). Компания при регистрации обозначает один основной вид деятельности и несколько дополнительных. Информация о виде деятельности компании из ОКВЭДа, который она указала, не является достоверной по нескольким причинам. Может меняться деятельность компании, или компания может изначально указать неверный ОКВЭД. Информация об указанных компаниями ОКВЭДах использовалась в моделировании.
	\item сегмент - обозначение класса бизнеса: микро, малый, крупный, финансовые институты и тд. Эти данные использовались для выделения компаний микро-малого бизнеса, а также при обучении модели.
\end{itemize}


\paragraph{} Для того чтобы получить множество компаний для формирования векторных представлений производилась фильтрация компаний. Множество компаний, полученных после этой фильтрации, назовем ядром. В ходе этой фильтрации:

\begin{enumerate}
	\item отбираются компании только из заданного региона (в данном случае из Нижегородской области);
	\item из отобранных оставляются только компании из сегментов микро и малого бизнеса;
\end{enumerate}

\subsection{Транзакции}
\paragraph{} Вторым типом информации являются транзакции. Транзакции - тип информации, который отображает направленное взаимодействие объектов. В данном случае объектами являются компании, а транзакциями - платежи и переводы между компаниями. Таким образом здесь транзакции - совокупность данных таких как, покупатель, продавец, дата проведения платежа, сумма платежа, назначение платежа. Будем называть компании участвующие в одной транзакции (покупатель и продавец) контрагентами. Соответственно, если компания A продала товар компании B, то компания A является контрагентом компании B, а компания B является контрагентом A. В таблице \ref{tab:trans} можно видеть пример транзакции.

\begin{table}[h]
	\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|l|X|l|l|}
		\hline
		Покупатель & Продавец & Назначение& Сумма & Дата \\ \hline
		1111111111  &  222222222222   & Оплата по сч. №520 от 28.04.2018 г. за покраску. В том числе НДС 18\% - 9907.63 рублей.  & 64950.00 & 2018-04-28 15:12:56  \\ \hline
	\end{tabularx}
	\caption{}\label{tab:trans}
\end{table}


\paragraph{} Для транзакций также применяются фильтры:
\begin{enumerate}
	\item отбираются транзакции из заданного временного промежутка;
	\item удаляются транзакции с крупнейшими банками России. Транзакции с банками составляют более 50\% от числа всех транзакций. При этом наиболее часто встречающиеся слова в текстах платежей этих транзакций являются техническими, "банковскими” словами, которые никак не описывают экономическую деятельность фирмы. Эти слова скорее описывают множество продуктов банка, которыми пользуется компания, или идентифицируют всякого рода технические платежи (перевод денег, банковское обслуживание и т. д.). Такие транзакции можно удалить без вреда для модели и значительно сократить размер коллекции. Отфильтровываются транзакции с семью крупнейшими банками в России (ИННы и рейтинг с сайта banki.ru). Транзакция удаляется, если хотя бы один из контрагентов является банком.
\end{enumerate}

\paragraph{} Итого сперва отбирается некоторое множество компаний (ядро) посредством фильтраций на основе информации о самих компаниях, затем производится фильтрация множества транзакций. Последним шагом для получения объектов для моделирования является совмещение этих двух множеств. Каждой компании из ядра сопоставляются транзакции из множества фильтрованных транзакций, такие что компания в них участвует либо как покупатель, либо как продавец. Таким образом компания, помимо свойств обозначенных в таблице \ref{tab:firm}, описывается совокупностью транзакций, в которых она участвовала.


\section{Модель}

\paragraph{} Для построения векторных представлений компаний предлагается использовать два типа тематических моделей -- мультимодальные регуляризованные TM и WNTM. Проведем аналогии между задачей выделения тематик в текстовых документах и задачей определения видов деятельности компаний. Будем считать документами компании, темами - виды деятельности (например, производство мебели, услуги такси и т.д.), словами в документах - слова из текстов назначения платежей. В данной задаче необходимость использовать несколько типов информации очевидна. Таким образом мы приходим к необходимости использовать мультимодальные тематические модели. Пример двух модальностей в нашей задаче: слова из платежей, в которых компания выступала как продавец, и в которых компания выступала как покупатель - две разные модальности. Ожидается, что слова в одной модальности будут сильно отличаться от слов для другой для каждой конкретной модальности. Например, компания покупает лес, а продает мебель. Причем вид деятельности в основном определяется тем, что компания продает. Разделение слов на две модальности позволяет нам придавать больший вес одной модальности, то есть части слов. Так мы можем настроить модель, чтобы она больше внимания уделяла словам из транзакций-продаж, но в то же время учитывала слова из транзакций-покупок. Также в качестве модальностей можно брать списки покупателей и продавцов, ОКВЭДы компании, ОКВЭДы продавцов и др.  Мультимодальная модель помимо использования более полной информации о документах (компаниях), еще и более интерпретируемая. Теперь для каждой модальности будет свое распределение токенов в теме. Таким образом мы надеемся получить интерпретацию темы по нескольким типам информации. Например добавив модальность с ОКВЭДами, мы сможем не только по словам понять, что продают компании принадлежащие к этому виду деятельности, но и посмотреть какой ОКВЭД наиболее сильно проявил себя в этой теме, а в идеальной ситуации, какой ОКВЭД соответствует теме.  
\subsection{Мультимодальная TM}
\label{sub:tm}
\begin{table}[h!]{}
	\footnotesize{
	\caption{Модальности тематической модели.}\label{tab:tm_mods}
	\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|l|X|}
		\hline
		Название & Пример значений & Описание модальности \\ \hline
		
		buyers	& 111222333444, 1122334455 & Покупатели данной фирмы (ИННы)	\\ \hline
		buyokv\_0 &	А, Q& ОКВЭД покупателей данной фирмы, 0 уровень (буквы)\\ \hline
		buyokv\_1& A.2, Q.86&	ОКВЭД покупателей данной фирмы, 1 уровень (буква и цифра через точку)\\ \hline
		
		buyokv\_2&A.2.40, Q.86.10&	ОКВЭД покупателей данной фирмы, 2 уровень (буква и две цифры через точку)	\\ \hline
		buywords & покраска, аудит&	Слова текстов платежей из транзакций, где фирма была продавцом (слова)	\\ \hline
		sellers &111222333444, 1122334455&	Продавцы данной фирмы (ИННы)	\\ \hline
		sellokv\_0 &J, D&	ОКВЭД продавцов данной фирмы, 0 уровень (буквы)	\\ \hline
		sellokv\_1 &J.62, D.35&	ОКВЭД продавцов данной фирмы, 1 уровень (буква и цифра через точку)	\\ \hline
		sellokv\_2 &J.62.01, D.35.12&	ОКВЭД продавцов данной фирмы, 2 уровень (буква и две цифры через точку)	\\ \hline
		sellwords	&фреза, алюминий& Слова текстов платежей из транзакций, где фирма была покупателем (слова)	\\ \hline
		okv\_0&H&	Основной ОКВЭД фирмы, 0 уровень (буквы, одно значение для каждой фирмы)	\\ \hline
		okv\_1&	H.52&	Основной ОКВЭД фирмы, 1 уровень (буква и цифра через точку, одно значение для каждой фирмы)\\ \hline
		okv\_2 &H.52.29&	Основной ОКВЭД фирмы, 2 уровень (буква и две цифры через точку, одно значение для каждой фирмы)	\\ \hline
		all\_okv\_0&M&	Дополнительные ОКВЭДы фирмы, 0 уровень (буквы, много значений для каждой фирмы)\\ \hline
		all\_okv\_1&M.71&	Дополнительные ОКВЭДы фирмы, 1 уровень (буква и цифра через точку, много значений для каждой фирмы)	\\ \hline
		all\_okv\_2	&M.71.12 & Дополнительные ОКВЭДы фирмы, 2 уровень (буква и две цифры через точку, много значений для каждой фирмы)	\\ \hline
	\end{tabularx}
}
\end{table}



\paragraph{} В таблице \ref{tab:tm_mods} перечислены модальности, которые были выделены для решения задачи. Эти модальности охватывают наиболее доступную и достоверную информацию о компаниях. Также эта информация позволяет провести некоторый анализ. Информация о покупателях, например, поможет выявить не только похожие компании, но и компании-конкуренты, так как конкурентами считаются компании, производящие один и тот же продукт и сбывающие его на одном рынке. Информация об ОКВЭДах существенно облегчит задачу интерпретации тем, так как на выходе модели мы получим распределение ОКВЭДов в теме, а для каждого ОКВЭДа в общедоступном справочнике есть сформулированное текстовое описание.



\subsection{WNTM модель}
\label{sub:wntm}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figures/wntm_2}
	\caption{Процесс получения wntm-модальностей.}
	\label{fig:wntm}
\end{figure}

\begin{table}[h!]{}
	\scriptsize{
	\caption{Модальности wntm модели.}\label{tab:wntm_mods}
	\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|X|}
		\hline
		Название                                              & Описание модальности                                                                                                                                & Пример значений модальностей \\ \hline
		text\_buyer, text\_seller                                        & Слова текстов платежек из транзакций, где фирма была продавцом / покупателем (слова)                                                                & покраска, аудит              \\ \hline
		agent\_buyer, agent\_seller                                      & Продавцы / покупатели данной фирмы (ИННы)                                                                                                           & 111222333444, 1122334455     \\ \hline
		wntm\_agent                                                       & Контрагенты в контексте центральной фирмы, когда основная фирма является или продавцом, или покупателем (ИННы)                                      & 111222333444, 1122334455     \\ \hline
		wntm\_agent\_seller                                               & Контрагенты в контексте центральной фирмы-продавца, когда основная фирма является покупателем (ИННы)                                                & 111222333444, 1122334455     \\ \hline
		wntm\_agent\_buyer                                                & Контрагенты в контексте центральной фирмы-покупателя, когда основная фирма является продавцом (ИННы)                                                & 111222333444, 1122334455     \\ \hline
		wntm\_text                                                        & Тексты платежей в контексте центральной фирмы, когда основная фирма является или продавцом, или покупателем (слова)                                 & покраска, аудит              \\ \hline
		wntm\_text\_seller                                                & Тексты платежей в контексте центральной фирмы-продавца, когда основная фирма является покупателем (слова)                                           & покраска, аудит              \\ \hline
		wntm\_text\_buyer                                                 & Тексты платежей в контексте центральной фирмы-покупателя, когда основная фирма является продавцом (слова)                                           & покраска, аудит              \\ \hline
		wntm\_okved0\_seller, wntm\_okved1\_seller, wntm\_okved\_seller & ОКВЭДы 0, 1 и 2 уровня контрагентов в контексте центральной фирмы-продавца, когда основная фирма является покупателем (буквы и цифры через точку)   & D, D.35, D.35.12             \\ \hline
		wntm\_okved0\_buyer, wntm\_okved1\_buyer, wntm\_okved\_buyer    & ОКВЭДы 0, 1 и 2 уровня контрагентов в контексте центральной покупателя, когда основная фирма является продавцом (буквы и цифры через точку)         & J, J.62, J.62.01             \\ \hline
		wntm\_okved\_all\_seller                                          & Дополнительные ОКВЭДы 2 уровня контрагентов в контексте центральной продавца, когда основная фирма является покупателем (буквы и цифры через точку) & J.62.01                      \\ \hline
		wntm\_okved\_all\_buyer                                           & Дополнительные ОКВЭДы 2 уровня контрагентов в контексте центральной покупателя, когда основная фирма является продавцом (буквы и цифры через точку) & J.62.01                      \\ \hline
		wntm\_region\_seller, wntm\_region\_buyer                        & Аналогично предыдущим модальностям - регион контрагента (первые две цифры из ОКАТО)                                                                 & 22, 45, 01                   \\ \hline
		wntm\_segment\_seller, wntm\_segemnt\_buyer                      & Аналогично предыдущим модальностям - сегмент контрагента (слова микро, малый и малые)                                                               & микро, малый                 \\ \hline
	\end{tabularx}
}
\end{table}

\paragraph{} В тематической мультимодальной модели TM каждая модальность представляет собой мешок слов - неупорядоченное множество. То есть не сохраняется никакой информации о последовательности транзакций во времени. Разумным следующим шагом для улучшения качества модели будет добавление некоторой информации о временном контексте фирмы. Таким образом мы приходим к идее использования WNTM модели - тематической модели, аналогичной мультимодальной TM, но в которой каждая модальность фирмы несет информацию о временном контексте компании. WNTM строится не по частотам токенов в документах, а по частотам локальной совместной встречаемости пар токенов. Этим данная модель похожа на Word2Vec. 

\paragraph{} Разберем подробно способ получения таких модальностей. Для каждой фирмы $f$ можно составить упорядоченный по времени список компаний $L_f$, с которыми она взаимодействовала (контрагентов). Составим подобные упорядоченные списки для каждой компании в выборке.  Обозначим $L$ множество полученных списков. Рассмотрим некоторую фирму $X$  и соответствующий ей документ упорядоченных контрагентов $L_X$ из $L$ (см. рис.\ref{fig:wntm}). В WNTM модели формируется псевдодокумент не для компании $X$, а для компании $E$, из сделок, которые другие компании совершали с теми же контрагентами, что и компания $E$.

\begin{itemize}
	\item Рассмотрим случайную фирму $E$ из списка $L_X$ и обозначим ее как центральную. Будем называть контекстом центральной фирмы все фирмы, которые встречались в окне фиксированного размера слева или справа от рассматриваемой центральной фирмы (фирмы $C$, $D$, $F$, $G$ при окне ширины 2 на рис.\ref{fig:wntm}). 
	\item Будем называть псевдо-документом $K_E$ для данной центральной фирмы $E$ совокупность фирм из всех контекстов данной фирмы в коллекции $L$. Такой псевдо-документ формирует модальность контрагентов для модели WNTM.
	\item Другие модальности формируются из этих псевдо-документов, но в качестве значений модальностей используются не сами компании из контекстов, а их некоторые описания: ОКВЭДы, слова текстов платежей, сегмент, регион.
\end{itemize}


\paragraph{} Все опробованные wntm модальности описаны в таблице \ref{tab:wntm_mods}. В WNTM моделях есть возможность комбинировать обычные модальности из таблицы \ref{tab:tm_mods} с WNTM модальностями из таблицы \ref{tab:wntm_mods}.



\section{Разметка и метрики}
\paragraph{}Тематическое моделирование - обучение без учителя, то есть разметка не требуется, однако тематические модели обучаются генерировать коллекцию документов и сами по себе никак не гарантируют выделение похожих документов, целью же данной задачи является выявление похожих компаний. Таким образом, необходимо проверить, насколько расстояния между векторными представлениями компаний, полученными при помощи тематического моделирования, соответствуют похожести компаний. Назовем списком похожих для заданной компании  --  список компаний, упорядоченный по увеличению расстояния между эмбеддингами заданной компании и остальных компаний в коллекции.
\subsection{Разметка}
\label{sub:markup}

\paragraph{} Для оценки качества модели по выявлению похожих была произведена разметка пар компаний. Разметка производилась следующим образом: случайно выбиралась компания (компания-запрос) из коллекции, для этой компании строился список похожих на нее компаний по косинусному расстоянию между их эмбеддингами, полученными с помощью некоторой модели. Для того чтобы разметка была получена более-менее равномерная, для построения списков использовалось несколько простых моделей:

\begin{itemize}
	\item Tf-Idf. Эмбеддинги - векторы длины размера словаря. Компонента вектора для фирмы - tf-idf значение для слова этой компоненты.
	\item Счетчики контрагентов. Эмбеддинги - векторы длины количества фирм в коллекции. Компонента вектора для фирмы - количество раз когда фирма провзаимодействовала с фирмой этой компоненты. 
	\item Суммы контрагентов. Эмбеддинги - векторы длины количества фирм в коллекции. Компонента вектора для фирмы - общая сумма денег (или среднее по транзакциям) в транзакциях, когда фирма провзаимодействовала с фирмой этой компоненты.
	\item Word2Vec. Эмбеддинги - не интерпретируемые векторы заданной длины. Модель на вход для обучения принимает документы - списки контрагентов компаний, упорядоченные по времени, и ширину окна. 
\end{itemize}


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Figures/mark}
		\caption{Распределение компаний в коллекции по видам деятельности. Основано на ОКВЭДах, которые указала компания.}
		\label{fig:hist_marks}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Figures/hist_mark}
		\caption{Распределение пар по типам меток во всей разметке.}
		\label{fig:marks}
	\end{subfigure}
	\caption{}
\end{figure}
\paragraph{} Далее полученный с помощью одной из этих моделей список из 60 наиболее похожих на фирму-запрос размечается. Похожесть пары компаний оценивается по трем параметрам: названия компаний, товарные слова в текстах платежей, ОКВЭДы. Если компания из списка похожа на компанию-запрос, то такой паре (компания, компания-запрос) ставится метка 1, если не похожа - метка 0. Если разметчик не уверен, то метка 2. Таким образом получается множество пар с метками трех типов.



%\begin{wrapfigure}{L}{0.5\textwidth}
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Figures/mark}
%	%\caption{Interactive data exploration with multiple devices.}
%	\label{fig:example}
%\end{wrapfigure}

\paragraph{} Так как в коллекции преобладали компании связанные с транспортными услугами и арендой помещений (см рис. \ref{fig:hist_marks}), то в разметке, собранной с помощью случайного выбора компаний-запросов, преобладали компании именно с этими видами деятельности. Это означает, что такая разметка показывает, насколько хорошо модель определяет компании, занимающиеся именно этими двумя видами деятельности. В связи с этим, аналогичным образом что и первая, была получена вторая разметка, но для этой разметки компании-запросы (25 компаний) выбирались из различных видов деятельности вручную. Эта разметка позволяет адекватно оценить качество модели для большего количества видов деятельности, в том числе и для видов деятельности, которые мало приставлены в коллекции.

\subsection{Метрики}
\label{sub:metrics}
\paragraph{} Необходимо проверить гипотезу, что наиболее похожие компании будут наиболее близкими по косинусному расстоянию их эмбеддингов, то есть в списке похожих компаний в топе будут находиться действительно похожие компании на компанию-запрос.

\subsubsection{ROC-AUC на основе разметки}
\paragraph{} В качестве основной метрики при оценке качества моделей использовалась ROC-AUC-метрика на размеченных списках. С помощью некоторой модели строились списки похожих для фирм-запросов из разметки. Далее оставлялись в списках только фирмы, для которых есть метка для пары (фирма, фирма-запрос) из разметки. Таким образом получается список фирм, упорядоченный по увеличению косинусного расстояния между эмбеддингами фирм и эмбеддингом фирмы-запроса. Причем у каждой фирмы в этом списке есть метка, похожа она в действительности на фирму-запрос, или нет. Далее можно посчитать AUC для этого списка полагая, что мера близости - 1-мера расстояния $(1-\cos(e_f, e_0))$. Усредним полученные значения ROC-AUC по всем спискам из разметки и получим Macro ROC-AUC. Если же мы все списки для фирм-запросов объединим в один большой список и отсортируем по косинусному расстоянию, посчитаем ROC-AUC, то получим Micro ROC-AUC. Сам алгоритм подсчета ROC-AUC был использован из пакета scikit-learn.

\subsubsection{Метрики ранжирования списков на основе разметки}
\paragraph{} Для подсчета таких метрик также строятся списки похожих фирм с косинусной мерой расстояния для фирм-запросов из разметки. В каждом полученном списке напротив фирм ставится метка из разметки (0 - непохожи, 1 - похожи, 2 - не уверен и еще одна метка, которая говорит о том, что данной пары фирм в разметке нет). Таким образом, для каждой фирмы-запроса получается ранжированный список из меток разметки. 

\paragraph{} Метрика \textit{Rprecision@k} показывает долю количества фирм, обозначенных в разметке как похожие (метка 1), среди первых $k$ фирм списка к количеству похожих фирм в разметке для этой фирмы. Затем полученные значения усредняются по спискам для фирм-запросов из разметки.

\begin{displaymath}
Rprecision@k = \sum_{f_{query}}  \frac{ \sum_{i = 1}^{k} \left[ mark(f_{query},f_i) = 1\right]}{\sum_{f_{markup}} \left[mark\left(f_{query},f_{markup}\right) = 1\right]},
\end{displaymath}
где $f_{query}$ - фирма-запрос, $f_i$, $i=1,\dots,k$ - фирма на $i$-том месте в ранжированном списке похожих для фирмы $f_{query}$, полученном с помощью модели,  $mark(f_{query},f_i)$ - значение разметки для пары фирмы-запроса $f_{query}$ и фирмы $f_i$.

\paragraph{} Для подсчета метрика \textit{MeanAvgPrecision@k(list)} в каждом списке похожих для фирм-запросов остаются только те компании, для которых есть оценка в разметке (метка 0 или 1). Полученный ранжированный список нулей и единиц оценивается следующим образом:
\begin{displaymath}
MeanAvgPrecision@k(list) =\sum_{f_{query}} \left( \sum_{i=1}^{len(list)} mark(f_{query},f_i)*\frac{\sum_{j = 1}^imark(f_{j},f_i)}{i}\right),
\end{displaymath}
где $len(list)$ - длина получившегося списка (после выбрасывания некоторых пар не из разметки) для  $f_{query}$.

\paragraph{} Чем выше указанные метрики для модели, тем более похожими на разметку получаются списки.

\subsubsection{Иерархия}
\paragraph{} Классификатор ОКВЭДов имеет иерархическую структуру. Эта метрика для оценки качества модели не показывает напрямую, насколько хорошо модель группирует похожие компании. Она позволяет оценить, насколько те виды деятельности, которые выделяет модель соответствуют классификатору ОКВЭД, а именно его иерархии.  В идеальном случае наша модель должна, во-первых, каждую тему (вид деятельности) привязать к одному ОКВЭДу, причем не обязательно, чтобы для всех тем ОКВЭДы были одинакового уровня, а во-вторых, выполнить иерархию классификатора ОКВЭДов. Будем считать, что иерархия ОКВЭДов сохраняется, если при доминировании темы $t$ в распределении тем для дочернего ОКВЭДа, тема $t$ присутствует и в распределении тем для родительского ОКВЭДа. Определим плохость сохранения моделью иерархии ОКВЭДов:

\begin{displaymath}
H = \sum_{d\in d_{level}}\frac{V_d}{V_r}\frac{KL(p(t|d)||p(t|r_t))}{KL(p(t|d)||p(t|r))},
\end{displaymath} 
где $KL$ - дивергенция Кульбака-Лейблера, $V_d$  и $V_r$ - веса дочернего и родительского ОКВЭДов в коллекции соответственно (зависят от нормировки в модели, например, сумма денег во всех транзакциях, где участвовала компания с таким ОКВЭДом), $d_{level}$ - обозначение уровня иерархии к которому принадлежит дочерний ОКВЭД, $p(t|d)$ - распределение тем для дочернего ОКВЭДа, $p(t|r)$ - распределение тем для родительского ОКВЭДа, который является ближайшим по косинусному расстоянию к дочернему ОКВЭДу $d$ из ОКВЭДов принадлежащих более высокому (родительскому) уровню иерархии, $p(t|r_t)$ -  распределение тем для ОКВЭДа, являющегося родительским по отношению к $d$.

\paragraph{} Таким образом эта величина описывает насколько в среднем по всем ОКВЭДам из дочернего уровня дочерний ОКВЭД ближе к истинному родительскому ОКВЭДу, чем к любому другому из родительского уровня иерархии.  Если эта величина близка к 0, модель хорошо выполняет иерархию ОКВЭДов, если к 1, то плохо.

\paragraph{} К сожалению эта метрика может вычисляться только как побочная, дополнительная, так как в следствии особенностей формулы, метрика может вырождаться даже при условии адекватной модели. Также как выяснилось в ходе проведения экспериментов, сам классификатор видов деятельности может иметь нелогичности, и если дочерний ОКВЭД привязывается не к своему родительскому, это не всегда плохо, и на взгляд человека решение модели может показаться даже лучшим, чем соответствие классификатору видов деятельности.



\subsubsection{Устойчивость}
\paragraph{} Еще одна метрика, которая измеряет не качество поиска похожих компаний, а параметры самой модели. В модель могут подаваться различные данные. Это могут быть различные регионы, временные промежутки, разные компании по количеству транзакций, или среднему чеку. При этом модель должна работать для любых допустимых входных данных и не должна сильно меняться при незначительном изменении входных данных. Это свойство моделей называется устойчивостью. Подробнее об экспериментах и методах оценки оценки устойчивости моделей будет рассказано в разделе \ref{sec:exp_stab}.


